:PROPERTIES:
:ID:       a8ad4c3b-9f08-4878-8d9d-febddae20069
:END:
#+title: Culture
#+filetags: personal medecine bacterio
** Culture
- Gélose au sang = non sélectif. Pouvoir hémolytique
- Bouilon Schaedler = bactéries anaérobie et exigeantes (incubation 10-14jours en anaérobie) -> prélèvement profonds, IO
- Chromogène urinaire = non sélectif
  - rose = activité \beta-galactosidase
  - bleue = activité \beta-glucotosidase
  - violet = les 2
  - brun = tryptophane désaminase
*** Autres
- Chocolat enrichi :bactéries exigeants (prélèvmente profond)
- HAE2 :inhibie bactéries gram + -> Haemophilus spp
- VCAT : Neisseria (Vancomycine, Colistine, Amphotéricine, Triméthoprime)
- Drigalski : inhibe Gram+, lactose ->
  - jaunes = BGN fermentant lactose
  - bleu = BGN ne fermentant pas le lactose
- Cétrimide (ammoniuum)) -> P. aeruginosa (production pycyanine)
- BCSA : inhibe gram+ ->_Burkholderia
- Chappman : NaCL, mannital
  - jaune = fermente mannitol -> S. aureus
- CAP = inhibie Gram - () -> streptocoque+++, listeria, corynebcaterie, uropathogène émergents
- Granada (MTX) : inhibe Gram - -> S. agalactiae
- BCYE : Legionnella)
- Haja-Kligler : lactose en haut, glucose en bas
  - rouge en haut = pas de fermentation de lactose. Sinon jaune
  - rouge en bas = pas de fermentation du glucose. Sinon jaune
    Exemple:
    - Shigella = lactose-, glucose+
    - Pseudomonas aeruginosa = lactose-, glucose - (tout rouge)
    - Salmonella = tout noir (production H2S)
    - E.coli = tout jaune (lactose+, glucose+)
*** Coproculture = Salmonelle, Shigelles, Campylobacter
- Gélose Hektoen : inhibiteur de gram+, sucres (lactose, saccharose)
  - centre noir = formation de H2S ->_Salmonelle
  - vert/bleu = pas de fermetation -> Salmonelle/Shigelle
  - jaune/orange = fermetation
- Bouillon sélénite (inhibe coliforme + entérocoqu, enrichi pour Salmonelle)
- Gélose Salmonelle-Shiguelle : inhibiteur gram+, _lactose_
  - centre noir = H2S -> Salmonelle
  - jaune = pas de fermentation -> Salmonelle/Shigelle
  - rose/rouge = fermentation lactose
- Gélose sélective Campylobacter (inhibe Gram+, Gram-, champignon)
- Yersinia: mannitol, inhibiteur GRam+ (dont Proteus), Gram- (dont Pseudomonas aeruginosa)
  - rouge = fermente mannitol -> Yersinia
